<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De differentia specifica inter notitiam intuitivam et abstractivam</title>
                <author xml:id="FM">Francis of Meyronnes</author>
                <editor>Luciana Cioca</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="0.0.0-dev">
                    <date when="2011-10-04">July 19, 2018</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Sentences Commentary Text Archive Project</authority>
                <availability status="free">
                    <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="V" n="vatican">Vat. Lat. 3026</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
            <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/critical.rng"/>
            <editorialDecl>
                <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <listChange>
                <change when="2018-07-19" status="draft" n="0.0.0">
                    <p>File Started for the first time.</p>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="critical" xml:lang="la">
        <front> 
            <div xml:id="include-list">
                <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
                <xi:include href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-lists/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
            </div>
            <div xml:id="starts-on">
                <pb ed="#V" n="71-r"/><cb ed="#V" n="a"/>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="p3">
                <head>An notitia intuitiva et abstractiva semper differant specie</head>
                <p>Circa tertiam partem istius sermonis negotiando circa intuitivam <pb ed="#V" n="71-r"/>
                    <cb ed="#V" n="b"/> et abstractivam notitias simul ponitur prima questio: an notitia intuitiva et abstractiva semper differant specie.</p>
                <p>Et videtur quod sic, quia quecumque ex opposito dividuntur sub aliquo genere sunt previa distinctiva specierum illius. Sic autem de notitia intuitiva et abstractiva in genere notitie.</p>
                <p>Sed contra, quia transitiva secundum se non differunt specie, iste autem notitie sunt transitiva cum ponantur in deo formaliter.</p>
                <p>Circa istam questionem pono quattuor conclusiones, quarum prima est quod iste due notitie non semper differunt numero, quia numero Deus non habet nisi unum actum intelligendi et tamen, ut patuit, cognoscit intuitive et abstractive.</p>
                <p>Item, intuitiva notitia in quolibet beato est una numero et tamen per ipsam, ut patuit, cognoscunt sancti apud divinum intellectum abstractive et apud eius voluntatem intuitive, ut patuit.</p>
                <p>Secunda conclusio quod non differunt specie, quia quecumque differunt specie, differunt numero. Item, in divinis ubi ambe collocantur non est specifica distinctio.</p>
                <p>Tertia conclusio quod non differunt realiter, quia tunc quilibet sanctus haberet duas matutinas notitias realiter distinctas. Item, in divinis non meretur absolutorum realiter distinctio.</p>
                <p>Quarta conclusio quod semper differunt formaliter, quia quandocumque aliquod commune dividitur per aliqua opposita, illa oportet esse formaliter distincta nisi sit modalis distinctio que non habet locum in proposito. Item, aliquid convenit intuitiva ut intuitiva est quod non convenit alicui abstractive inquantum abstractiva, ut cognoscere ea que insunt per actuus. Et si aliqua intuitiva sit simul abstractiva non convenit sibi inquantum abstractiva, ut patet ex diffinitionibus datis.</p>
                <p>Sed contra istas conclusiones instatur quattuor. Primo, quia quicumque numerantur differunt numero. Iste due notitie semper numerantur, quia ponuntur due.</p>
                <p>Secundo, quia, licet sapientia et scientia collocentur in Deo, tamen differunt specie secundum se ipsas.</p>
                <p>Tertio, quia per divinam potentiam potest quilibet sanctus videre quidditates creatas in intellectu divino non videndo earum externas in voluntate et sic ibi separabitur notitia abstractiva ab intuitiva. Unde infertur realiter distinctio.</p>
                <p>Quarto, quia cum notitia in ista formaliter dividantur videtur quod multiplicatis istis multiplicetur notitia ab inferiori ad superius et tunc erunt in deo plures notitie.</p>
                <p>Ad primum quod numerantur sicut due rationes formales unius notitie in deo nisi sint due notitie, ideo quando dicitur <mentioned>iste due notitie</mentioned> est intelligendum ille due rationes formales pertinentes ad notitiam.</p>
                <p>Ad secundum quod non differunt specie secundum suas rationes formales, sed per actuus in creatis scientia et sapientia et ita in istis.</p>
                <p>Ad tertium quod eadem notitia remanet in substantia uno ablato respectu scilicet ad voluntatem.</p>
                <p>Ad quartum quod ista divisio non est sicut in differentias formales facientes aliud, sed sicut facientes alterarum sicut ens dividatur in idem et diversum, et tamen una entitas <pb ed="#V" n="71-v"/>
                    <cb ed="#V" n="a"/> numero habet utrumque.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

